
\documentclass{dcctese}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ae}
\usepackage{psfig}
%\usepackage{html}
%\usepackage{portugues}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{comment}
%\usepackage{draftheader}
%%\usepackage{epsf}
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}
\usepackage{graphics}
\usepackage{cite}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{lscape}

\renewcommand{\topfraction}{1}
\renewcommand{\bottomfraction}{1}
\renewcommand{\floatpagefraction}{1}
\renewcommand{\textfraction}{0}
%\renewcommand{\baselinestretch}{2}  
\doublespacing %espaçamento duplo
\sloppy

\floatstyle{plain}  %%% tipos: plain, boxed, ruled
\newfloat{codigo}{tbp}{lop}[section]
\floatname{codigo}{C\'{o}digo}

%%% nome para ser usado no sumário

\newcommand{\listofcodename}{Lista de C\'{o}digos}


%\documentstyle[12pt,comnome,psfig]{dcctese}
\begin{document}

%\onehalfspacing

% folha de titulo / capa------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}



\title{ \textbf{SISTEMA DE SEGURAN\c{C}A VEICULAR COM USO DE GPS}}

\author{ \bf UNIVERSIDADE DO ESTADO DO AMAZONAS - UEA \\[12pt] \bf ESCOLA SUPERIOR DE TECNOLOGIA \\[12pt] \bf ENGENHARIA DE COMPUTA\c{C}\~{A}O \\
	[96pt] \bf LEANDRO MAUR\'{I}CIO ARA\'{U}JO BENTES}

\maketitle

\begin{center}
\large Manaus\\
\large 2013
\end{center}

\newpage

% folha de Rosto----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\textbf{\\[4em]LEANDRO MAUR\'{I}CIO ARA\'{U}JO BENTES\\[5cm]}
\textbf{SISTEMA DE SEGURAN\c{C}A VEICULAR COM USO DE GPS\\[96pt]}

\end{center}

\hspace*{8cm}
\begin{minipage}{8cm} 
Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso
apresentado \`{a} banca avaliadora do Curso de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o, da 
Escola Superior de Tecnologia, da Universidade do Estado do Amazonas, como
pr\'e-requisito para obten\c{c}\~{a}o do t\'{\i}tulo de Engenheiro de Computa\c{c}\~{a}o.\\[50pt] 
\end{minipage} 

\begin{center}
Orientador: Prof. Dr. Raimundo Corr\^{e}a de Oliveira\\[4ex]
\normal Manaus\\
\normal2013
\end{center}


\pagenumbering{roman}
\newpage

% ficha Catalográfica------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\textit{\textbf{\\
Universidade do Estado do Amazonas - UEA\\
Escola Superior de Tecnologia - EST}}

\textit{\\
Reitor:\\ 
\textbf{
Cleinaldo de Almeida Costa}\\
Vice-Reitor:\\ \textbf{Raimundo de Jesus Teixeira Barradas}}
\\
\textit{
Diretor da Escola Superior de Tecnologia:\\ 
\textbf{Cleto Cavalcante de Souza Leal}}
\\
\textit{
Coordenador do Curso de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o:\\
\textbf{Raimundo Corr\^{e}a de Oliveira}}
\\
\textit{
Coordenador da Disciplina Projeto Final:\\
\textbf{Tiago Eugenio de Melo}}
\\[12pt]
\textit{
Banca Avaliadora composta por: \hfill Data da Defesa:  /  /2013.\\
}
\textit{ 
\textbf{Prof. Dr. Raimundo Corr\^{e}a de Oliveira} (Orientador)\\
\textbf{Prof. Dr. Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior}\\% Escreva o nome dos professor da sua banca antes de '\\' (comando para quebra de linha)
\textbf{Prof. Dr. Ricardo da Silva Barboza}
}

\begin{center}\large \bf CIP - Cataloga\c{c}\~{a}o na Publica\c{c}\~{a}o\end{center}\\
\begin{center}
\fbox{
\parbox{17cm}{
\begin{minipage}{16cm} 
B475s \hspace*{1cm} BENTES, Leandro\\[12pt]
\hspace*{2cm} \parbox{14cm}{
\hspace*{0.5cm}Sistema de Segurança Veicular com uso de GPS / 
Leandro Bentes; [orientado por] Prof. Dr. Raimundo Corr\^{e}a de Oliveira - Manaus: UEA, 2013.\\
\hspace*{0.5cm}240 p.: il.; 30cm\\
\hspace*{0.5cm}Inclui Bibliografia\\
\hspace*{0.5cm}Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso (Gradua\c{c}\~{a}o em Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o).
Universidade do Estado do Amazonas, 2013.\\[12pt]
\hspace*{8cm} CDU: 004.78}
\end{minipage}}}
\end{center}

\newpage

% folha de aprovação----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center}
\bf LEANDRO MAUR\'{I}CIO ARA\'{U}JO BENTES\\[1.5 cm]
\end{center}

\begin{center}
\bf SISTEMA DE SEGURAN\c{C}A VEICULAR COM USO DE GPS\\[1.5cm]
\end{center}

\hspace*{8cm}
\begin{minipage}{8cm} 

Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso apresentado \`{a} 
banca avaliadora do Curso de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o, 
da Escola Superior de Tecnologia, da Universidade do Estado do Amazonas, 
como pr\'e-requisito para obten\c{c}\~{a}o do t\'{\i}tulo de 
Engenheiro de Computa\c{c}\~{a}o.\\

\large \bf Aprovado em:  /  /2013
\end{minipage} 

BANCA EXAMINADORA\\[12 pt]

\noindent \hrulefill \hspace*{6cm} \\
\noindent \textbf{Prof. Raimundo Corr\^{e}a de Oliveira, Doutor}\\
\textit{UNIVERSIDADE DO ESTADO DO AMAZONAS}\\[0.5cm]

\noindent \hrulefill \hspace*{6cm} \\
\noindent \textbf{Prof. Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior, Doutor}\\
\textit{UNIVERSIDADE DO ESTADO DO AMAZONAS}\\[0.5cm]

\noindent \hrulefill \hspace*{6cm} \\
\noindent \textbf{Prof. Ricardo da Silva Barboza, Doutor}\\
\textit{CENTRO UNIVERSIT\'{A}RIO DO NORTE}\\

\newpage

% agradecimentos------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% use o prefacio para agradecimentos, dedicatórias, ...
% o arquivo prefacio deve começar com \chapter*{Pref\'{a}cio}


\hspace*{8cm}
\begin{minipage}{8cm}

\vfill
\chapter*{Agradecimentos}  %{Prefácio}
Ao finalizar este trabalho após uma caminhada de cinco anos, 
tive a oportunidade de conviver com companheiros de turma singulares,
que se tornaram amigos para todas as horas, além de podem contar com
professores que amam multiplicar conhecimento e acima de tudo, sua 
experi\^{e}ncia de vida. Agrade\c{c}o a todos estes pelo apoio e 
também aqueles que trilharam comigo este caminho:

  Minha famíla, que ficou diversas vezes sem minha companhia
	em confraterniza\c{c}\~{o}es e sempre indagava pela minha presen\c{c}a,
	mas sempre incentivou e apoiou minhas escolhas.

	\`{A} minha namorada que desde o come\c{c}o compreendeu a 
	abdica\c{c}\~{a}o do meu tempo com ela em prol dos estudos.

  Aos amigos que iniciaram comigo esta caminhada no mundo das exatas,
	se aventurando nas competições de robótica com sede de conhecimento
	e adrenalinacom, mesmo que tenhamos trilhado diferentes caminhos
	agrade\c{c}o por poder dividir alegrias e ang\'{u}stias durante o 
	tempo em que ficamos em na faculade.
\end {minipage}


\newpage

% resumo----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center} \LARGE \bf Resumo \end{center} 

\vskip 4em
\input{tex_parts/RESUMO.TEX}

\newpage

% abstract---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center} \LARGE \bf Abstract \end{center}

\vskip 4em
\input{tex_parts/ABSTRACT.TEX}

\newpage

% sumário-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\contentsname}{Sum\'{a}rio}
\tableofcontents
\listoftables
\newpage

\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listofcodename}
\listof{codigo}{\listofcodename}  % Lista de Códigos

\clearpage

% inicio da definição dos cabeçalhos--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\newcommand{\rom}{\fontfamily{cmr}\fontseries{m}\fontsize{10}{12}\selectfont}
\fancyhf{} \fancyhead[LE,RO]{\rom\thepage}
\fancyhead[LO]{\rom\rightmark} \fancyhead[RE]{\rom\leftmark}
\fancypagestyle{plain}{
    \fancyhead{} % get rid of headers
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % and the line
 }
% fim dos cabeçalhos------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% inicio do texto---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\pagenumbering{arabic}

% os arquivos de cada capitulo devem iniciar com \chapter{Nome do Capitulo}
% (o nome deve terminar com .tex)

%% Introdução
\input{tex_parts/CAP1.TEX}

%% Título do Capitulo 2
\input{tex_parts/CAP2.TEX}

%% Título do Capitulo 3
\input{tex_parts/CAP3.TEX}

%% Título do Capitulo 4
\input{tex_parts/CAP4.TEX}

%% Título do Capitulo 5
%\input{tex_parts/CAP5.TEX}

%% Título do Capitulo 6
%\input{tex_parts/CAP6.TEX}

%% Título do Capitulo 7
%\input{tex_parts/CAP7.TEX}

% incluir referencias
\bibliography{tex_parts/tese}
\bibliographystyle{apa}


%\include{anexos}

\end{document}
